---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "区块链和数据库"
category: Blockchain
summary: "区块链技术是一种不依赖第三方、通过自身分散式节点进行网路数据的存储、验证、传递和交流的一种技术方案。因此，有人从金融会计的角度，把区块链技术看成是一种分散式开放性去中心化的大型网路记账薄，任何人任何时间都可以採用相同的技术标准加入自己的信息，延伸区块链，持续满足各种需求带来的数据录入需要。数据库，简而言之可视为电子化的文件柜——存储电子文件的处所，用户可以对文件中的数据运行新增、截取、更新、删除等操作。所谓 “数据库” 系以一定方式储存在一起、能予多个用户共享、具有尽可能小的冗余度、与应用程序彼此独立的数据集合。传统数据库无法改造成区块链。区块链可以借鉴传统的数据库技术有：分布式领域的 Paxos、Raft、Zab 共识协议、传统数据库 Shard 方案与实现、传统数据库数据组织算法、分布式事务模型。"
tags:
- Blockchain
- Database
---

`文/温国兵`

> 本文由币乎社区（bihu.com）内容支持计划奖励。

这是「区块链技术指北」的第 15 篇文章。

> 如果对我感兴趣，想和我交流，我的微信号：**Wentasy**，加我时简单介绍下自己，并注明来自「区块链技术指北」。同时我会把你拉入微信群「区块链技术指北」。BTW，李笑来老师也加入了我的知识星球，文末有加入方式。

个人认为区块链只能借鉴传统的数据库技术，而无法将数据库改造成区块链。

![2018-01-04-blockchain-and-database](https://i.imgur.com/lOS8SzA.jpg)

> 题图来自: © Fares Ghandour / Genesis of a cryptoeconomy / wamda.com

**首先我们简单理解下区块链和传统数据库。**

> 区块链技术是一种不依赖第三方、通过自身分散式节点进行网路数据的存储、验证、传递和交流的一种技术方案。因此，有人从金融会计的角度，把区块链技术看成是一种分散式开放性去中心化的大型网路记账薄，任何人任何时间都可以採用相同的技术标准加入自己的信息，延伸区块链，持续满足各种需求带来的数据录入需要。

通俗一点说，区块链技术就指一种全民参与记账的方式。所有的系统背后都有一个资料库，你可以把资料库看成是就是一个大账本。那麽谁来记这个账本就变得很重要。目前就是谁的系统谁来记账，微信的账本就是腾讯在记，淘宝的账本就是阿裡在记。但现在区块链系统中，系统中的每个人都可以有机会参与记账。在一定时间段内如果有任何数据变化，系统中每个人都可以来进行记账，系统会评判这段时间内记账最快最好的人，把他记录的内容写到账本，并将这段时间内账本内容发给系统内所有的其他人进行备份。这样系统中的每个人都了一本完整的账本。这种方式，我们就称它为区块链技术。

区块链技术被认为是互联网发明以来最具颠复性的技术创新，它依靠密码学和数学巧妙的分散式演算法，在无法建立信任关係的互联网上，无需藉助任何第三方中心的介入就可以使参与者达成共识，以极低的成本解决了信任与价值的可靠传递难题。

公有区块链的所有数据都是公开的，任何人都可以查询或者拿到交易记录进行分析。

区块链主要包含有五大类的技术：**P2P 网络技术，共识算法技术，块链结构技术，智能合约和密码学。**

而我们再来看数据库。

数据库，简而言之可视为电子化的文件柜——存储电子文件的处所，用户可以对文件中的数据运行新增、截取、更新、删除等操作。所谓 “数据库” 系以一定方式储存在一起、能予多个用户共享、具有尽可能小的冗余度、与应用程序彼此独立的数据集合。

**第一**，不管是 RDBMS、NoSQL 还是 NewSQL，都会提供一个 **接口**，供用户进行数据的存取。也就是说数据是可以篡改的，这跟区块链不可篡改的思想相悖。

**第二**，传统企业或者互联网企业之所以选择数据库，因为这些 **数据是私有的，数据就是价值，数据就是竞争力。** 企业数据库存储的数据是绝不会公开的，跟区块链所倡导的公开思想完全背离。比如你在知乎提问、答题，这些数据都会给知乎带来最大的价值，而不是给你带来最大价值。因为这些数据是存在知乎的数据库里，只有具有相关权限的人才会接触到。他们会拿这些数据做什么呢？出电子书、出实体书、出周边、大数据分析等等，而这几乎与你无关。也就是说，传统数据库是为企业最大化服务的，而不是用户。

**第三**，传统数据库都是应用在 **中心化** 的公司或者机构，与区块链去中心化的思想相悖。中心化意味着作恶的概率、被攻击的可能性极高。

**第四**，部分传统数据库开源，还有相当大比例的数据库都是闭源的。没有开源的数据库是由中心化的组织来维护代码，安全性和稳定性也是中心化组织来维护。这跟区块链所倡导的开源思想相悖。一个开源的系统自然会存在问题，但是社区会以最快的速度进行修复。

**第五**，除了分布式数据库有共识机制，其他的数据库没有完整的分布式协议应用，而分布式协议可以理解成区块链里的共识机制。大多数数据库不具备共识机制。

**第六**，区块链目前暂时没有达到大规模应用的要求，目前也是区块链技术的瓶颈，而数据库目前完全可以支撑大规模高并发的场景。区块链由于是一个分布式系统，想要实现高并发，关键点在于共识机制。

所以，**传统数据库无法改造成区块链。**

区块链可以借鉴传统的数据库技术有：

* 分布式领域的 Paxos、Raft、Zab 共识协议
* 传统数据库 Shard 方案与实现
* 传统数据库数据组织算法
* 分布式事务模型

另外，关于分布式数据库，可以看下 PingCAP 创始人刘奇作品 [怎样打造一个分布式数据库](http://www.infoq.com/cn/articles/how-to-build-a-distributed-database)。

「区块链技术指北」同名 **知识星球**，二维码如下，欢迎加入。BTW，**李笑来老师也加入了**。

![区块链技术指北](https://i.imgur.com/pQxlDqF.jpg)

「区块链技术指北」相关资讯渠道：

* 「区块链技术指北」同名知识星球，[https://t.xiaomiquan.com/ZRbmaU3](https://t.xiaomiquan.com/ZRbmaU3)
* 官方社区，[https://bcage.one](https://bcage.one)
* Telegram Channel，[https://t.me/BlockchainAge](https://t.me/BlockchainAge)
* Telegram Group，[https://t.me/bcage](https://t.me/bcage)
* Twitter，[https://twitter.com/bcageone](https://twitter.com/bcageone)
* 新浪微博，[https://weibo.com/BlockchainAge](https://weibo.com/BlockchainAge)

同时，本系列文章会在以下渠道同步更新，欢迎关注：

* 「区块链技术指北」同名微信公众号（微信号：BlockchainAge）
* 个人博客，[https://dbarobin.com](https://dbarobin.com)
* 知乎，[https://zhuanlan.zhihu.com/robinwen](https://zhuanlan.zhihu.com/robinwen)
* Steemit，[https://steemit.com/@robinwen](https://steemit.com/@robinwen)
* Medium，[https://medium.com/@robinwan](https://medium.com/@robinwan)
* 掘金，[robinwen@juejin.im](https://juejin.im/user/5673ccae60b2260ee435f89a/posts)
* 币乎，[https://bihu.com/people/12109](https://bihu.com/people/12109)

原创不易，读者可以通过如下途径打赏，虚拟货币、美元、法币均支持。

* BTC: 3QboL2k5HfKjKDrEYtQAKubWCjx9CX7i8f
* ERC20 Token: 0x8907B2ed72A1E2D283c04613536Fac4270C9F0b3
* PayPal: [https://www.paypal.me/robinwen](https://www.paypal.me/robinwen)
* 微信打赏二维码

![Wechat](https://i.imgur.com/SzoNl5b.jpg)
–EOF–

版权声明：[自由转载-非商用-非衍生-保持署名（创意共享4.0许可证）](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh)
